\chapter{Instalação do Linux}

\section{Introdução}

	Sendo  o  Linux  um  software do  tipo  freeware,  qualquer
organização é livre para organizá-lo e distribuí-lo.
      
	Diversas  são  as  distribuições de  Linux  encontradas  na
Internet (slackware, Red Hat, Debian etc). A mais comum delas é a
slackware,  que  consiste em conjuntos de discos,  onde  cada  um
destes  conjuntos  contêm um tipo particular de  software.  Deste
modo,  o usuário pode instalar em seu sistema apenas aqueles  que
são do seu interesse. Esta distribuição encontra-se disponível na
rede   para  cópia  via  ftp  em  diversos  endereços,  como   em
sunsite.unc.edu1,  ou  pode ser adquirida em  CD-ROM  em  algumas
lojas na Internet2.
	Além das séries de discos, são necessários mais dois discos:
um  de  boot,  para inicializar o sistema e outro  de  root,  que
contém   o  programa  de  instalação  do  slackware  (setup).   A
instalação é feita iniciando o sistema com os discos  de  boot  e
root e, posteriormente, instalando os conjuntos de discos através
do programa setup, como resumem os passos a seguir:
	Iniciar o sistema com os discos de boot e root.
	Definir as partições de root e de swap a serem utilizadas.
	Executar o programa setup.
	Formatar as partições root e swap.
	Instalar as séries de discos.
	Realizar configurações básicas.
	Reiniciar o sistema.

\section{Preparação da máquina e dos discos de instalação}
      
	Realizamos a instalação do Linux a partir de um conjunto de
4 CDs vendidos pela Wallnut Creek  (os  discos  incluem a
distribuição  slackware do Linux versão  2.4  com  kernel  versão
2.0),  sendo  necessária a disponibilidade  de  um  acionador  de
CD-ROM  na  máquina para possibilitar a leitura dos CDs.  Geramos
dos  discos de boot e root no sistema operacional MS-DOS  através
de um programa de instalação disponível nos CDs.

3.1  Instalação dos dispositivos físicos
      Colocarmos um disco rígido IDE Maxtor de 1.3GB e um  leitor
de  CD-ROM  8x Creative Labs nos 1o e 2o slots IDE da placa  mãe,
respectivamente,   tomando  alguns   cuidados   no   momento   da
instalação. Entre eles, encontram-se:
      alterar  posição  do jump atrás do leitor  de  CD-ROM  para
 permitir que o mesmo funcione corretamente com slave.
     verificar se os jumps no HD estão posicionados de modo que o
 mesmo funcione como master.
     observar nos manuais de cada dispositivo a posição dos pinos
 no  momento  do encaixe dos conectores. Em geral, os  cabos  que
 fazem  a conexão entre os dispositivos possuem uma tarja lateral
 colorida indicando a posição do pino 1.
     configurar o setup da máquina para o reconhecimento do HD.
      Optamos por conectar o leitor de CD-ROM à interface IDE  da
placa  mãe  para  facilitar a sua instalação e  evitar  possíveis
transtornos com a manipulação da placa Sound Blaster.

3.2  Instalação do driver do leitor de CDROM no DOS
      Para  possibilitar o acesso ao leitor de CD-ROM via  MS-DOS
foi  necessária  a instalação do driver disponível  no  disco  de
instalação  que  acompanha o kit multimídia  (CD-ROM  instalation
disk). Para isto, executamos o programa install.exe e seguimos as
instruções  descritas  na  tela. Ao  término  da  instalação,  os
arquivos   config.sys   e   autoexec.bat  foram   automáticamente
modificados  pelo  programa  install.exe.  Entretanto,   como   a
configuração do driver especificada no arquivo config.sys permite
o  acesso  ao  leitor  de  CD-ROM via a interface  IDE  da  placa
SoundBlaster,  modificamos a linha de  configuração  que  carrega
este  driver  de  modo a permitir o acesso ao leitor  através  da
interface  da  placa  mãe. Em resumo, as linhas  a  seguir  devem
constar nos arquivos autoexec.bat e config.sys, respectivamente:
em config.sys:    device=dir1\sbide.sys /D:MSCD001 /P:170,15 /V
em autoexec.bat:  dir2\mscdex.exe /D:MSCD001 /M:8 /V
onde  dir1 e dir2 são os diretórios onde se localizam os arquivos
sbide.sys e mscdex.exe, respectivamente.
      Atualizados  os arquivos de configuração e de autoexecução,
reinicializamos o sistema e o driver para acesso  do  CD-ROM  foi
carregado.   Daí,  procedemos  com  a  geração  dos   discos   de
inicialização do Linux.

3.3  Geração dos discos de boot e root
      Realizamos a geração dos discos de boot e root  através  do
programa  view.exe,  disponível no diretório  raiz  do  disco  de
instalação (DISCO 1), de acordo com os passos a seguir:
Disco de boot
     ir para a tela inicial do programa.
      selecionar  a opção bootdsks.144 (gerar disco  de  boot  em
 disco de 1.44MB).
     inserir disco formatado no drive A.
      escolher  o  driver adequado para o tipo de controlador  de
 dispositivos existente na máquina. No caso tratado, selecionamos
 a opção bare.i.
     iniciar a geração do disco.
Disco de root
     ir para a tela inicial do programa.
     selecionar a opção rootdsks.
     inserir disco formatado no drive A:.
     selecionar a opção color.gz (iniciar sistema operacional da
própria partição Linux).
     iniciar a geração do disco.

4.   Instalando Linux
      Para iniciar o sistema Linux, inserimos o disco de boot  no
drive  A:   e  o  reinicializamos o. Ao ler o disco  de  boot,  o
sistema  inicia  a  carga do kernel para a  memória  e  requisita
parâmetros  adicionais  ao  usuário, como  mostrado  na  linha  a
seguir:
  boot:
      Na  inexistência destes parâmetros, digitamos <ENTER>  e  o
sistema  continuou  a  leitura  do  disco  de  boot.   Durante  o
procedimento  de boot, algumas informações sobre  o  sistema  são
exibidas  na tela, tais como dispositivos instalados e  partições
lógicas  existentes  no  disco  rígido.  Em  seguida,  o  sistema
solicita  a  inserção do disco de root no drive A: . Após  a  sua
leitura,  a  solicitação  de login é  apresentada  na  tela.  Nos
registramos  no  sistema  como root e um  sinal  de  prontidão  é
imediatamente apresentado.
  login: root
  #
     A partir deste ponto o usuário root estará apto a realizar o
particionamento do disco.

4.1  particionamento do Disco Rígido
      O  primeiro  passo para a instalação do Linux em  um  disco
rígido  consiste  em particionar o disco em setores  lógicos,  de
acordo  com  o tipo de sistema e espaço a ser utilizado  em  cada
partição (DOS, OS/2, Linux native, Linux swap etc).
      Geramos estas partições através do programa fdisk. O  fdisk
permite ao usuário definir todas as partições lógicas (com opções
para  diferentes sistemas operacionais) e posteriormente escrevê-
las  no disco rígido. Assim, após o entrar no sistema como  root,
executamos o seguinte comando:
  # fdisk /dev/hda
      Ao  iniciar  a  execução do programa fdisk,  verificamos  o
estado  atual da tabela de partição através da opção "p", estando
organizada da seguinte forma3:
  Command (m for help): p
  Disk /dev/hda: 64 heads, 63 sectors, 648 cylinders
  Units = cylinders of 4032* 512 bytes
     Device   Boot Begin  Start  End  Blocks  Id      System
   /dev/hda1    *    1      1    648  130633   6  DOS 16-bit>=32M
                                         6
  
      Visto  que  não serão utilizadas partições DOS na  máquina,
excluímos da tabela a partição inicialmente existente através  da
opção "d", sendo o procedimento decorrido da seguinte forma:
  Command (m for help): d
  Partition number (1-4): 1
      Para verificar se a partição DOS foi excluída, selecionamos
a opção "p" novamente.
  Command (m for help): p
  Disk /dev/hda: 64 heads, 63 sectors, 648 cylinders
  Units = cylinders of 4032* 512 bytes
     Device   Boot Begin  Start  End  Blocks  Id      System
      Para  adicionar uma nova partição lógica (partição de root)
selecionamos a opção "n" (add new partition).
  Command (m for help):  n
  Command action
       e extended
       p primary (1-4)
  p
  Partition number(1-4): 1
  First cilinder (1-648): 1
  Last cilinder (1-648): 637
      Para  adicionar partição de swap selecionamos  novamente  a
opção "n" (add new partition).
  Command (m for help): n
  Command action
       e extended
       p primary (1-4)
  p
  Partition number(1-4): 2
  First cilinder (638-648): 638
  Last cilinder (638-648): 648
      Após  estes procedimentos a situação da tabela de  partição
encontrou-se como segue:
  Command (m for help): p
  Disk /dev/hda: 64 heads, 63 sectors, 648 cylinders
  Units = cylinders of 4032 * 512
     Device   Boo  Begi  Star  End   Blocks  Id     System
               t     n     t
   /dev/hda1         1     1   637  1284160  83  Linux native
   /dev/hda2        638   638  648   22176   83  Linux native
      A  segunda partição criada deve ser definida como sendo  do
tipo Linux swap. Para isto, selecionanmos a opção "t" e mudamos o
tipo de partição para 82 (Linux swap).
  Command (m for help): t
  Partition number (1-4): 2
  Hex code (type L to list codes): 82
      Para  especificar por qual partição o sistema dará o  boot,
selecionamos a opção "a" (toggle a bootable flag) e  definimos  a
partição de boot em /dev/hda1.
  Command (m for help): a
  Partition number (1-4): 1
      Estando  as partições corretamente especificadas (native  e
swap), escrevemos as mudanças efetuadas na tabela de partição  do
disco  através  da  opção "w" (write table to disk  and  exit)  e
reinicializamos sistema.

4.2  Instalando o Linux com setup
      Realizamos  a instalação do slackware através  do  programa
setup,  que consiste em uma interface baseada em menu com  vários
itens  que  permitem ao usuário realizar os passos de instalação.
Em   geral,   quando  uma  opção  é  escolhida,  as  demais   são
automaticamente selecionadas na ordem correta.
      O  primeiro  item  que selecionamos  foi  o  Addswap,  para
preparar  a  partição de swap e deixá-la disponível para  uso  do
sistema.
      Terminada  a  preparação da partição  de  swap,  o  sistema
pergunta  se  o  usuário deseja continuar  a  instalação.  Quando
confirmamos  a  pergunta,  o setup selecionou  automaticamente  a
opção  Target,  que permite ao usuário definir em  qual  partição
será  instalado  o Linux. Escolhemos a partição /dev/hda1.  Feito
isto,  o  setup pergunta o número de bytes/inode a ser utilizado,
sendo  escolhida  a  opção 4096 bytes per  inode,  sugerida  pelo
próprio  setup. Daí, procedemos a formatação da partição de  root
com a opção por chegagem de blocos ruins.
      Formatado o disco rígido, o setup seleciona a opção Source,
que  permite  ao  usuário especificar de onde  o  slackware  será
instalado.  No caso de o Linux ser instalado de um  CD,  o  setup
pergunta  que tipo de dispositivo de CD-ROM está sendo utilizado.
Foi  escolhida  a  opção  scan, permitindo  ao  sistema  procurar
automaticamente onde o drive está localizado.
     Quando o setup localiza o diretório \slakware no CD, a opção
Disk  sets  é selecionada automaticamente, permitindo ao  usuário
escolher as séries de aplicativos que a serem instaladas no disco
rígido. Selecionamos e instalamos todas as elas, com exceção  das
séries CUA e Games.
      Quando  todas  as séries são instaladas, o setup  seleciona
automaticamente   a  opção  Configure,  para   realizar   algumas
configurações do sistema.
      A  primeira  delas  é  definir qual  o  kernel  deverá  ser
utilizado  pelo  Linux. Dentre as várias fontes disponíveis  para
aquisição do kernel (CD, rede, disco de boot etc) foi utilizado o
próprio arquivo vmlinuz encontrado no disco de boot.
      Copiado  o  vmlinuz  para  o  diretório  raiz  da  partição
/dev/hda1,  o  setup procedeu com a instalação do  programa  LILO
(Linux Loader).
      A  instalação do LILO inicia com a criação de um  disco  de
boot com o LILO colocado no mesmo4. A criação deste disco de boot
especial, que consiste na formatação de um disco de 3,5” e  cópia
do  LILO  para  o  disco, é feita como medida  preventiva  contra
eventuais  problemas  que possam acontecer na  execução  do  LILO
através  do disco rígido, permitindo que o usuário possa realizar
o boot no sistema através de um disco flexível.
       Quando o LILO bootdisk é criado, o setup pergunta  onde  o
usuário deseja instalar o LILO. A opção escolhida foi instalar  o
LILO no Master Boot Record. Assim, o boot no sistema será dado  a
partir  do  próprio  disco  rígido.  Daí,  o  setup  solicita  um
identificador (label) para o kernel utilizado e instala o LILO no
MBR. O identificador utilizado foi a palavra ‘linux’.
      O  item  configure também permite ao usuário especificar  o
dispositivo apontador (mouse), modem e o fuso horário  local.  No
caso abordado, selecionamos as seguintes opções:
·    tipo de mouse - Microsoft compatible mouse ;
·    modem - não foi especificado;
·    fuso horário local selecionado - Brazil/East.
     O setup finaliza com a determinação de alguns parâmetros, no
que  tange às características da máquina e da rede local  à  qual
está conectada. Entre eles, encontram-se:
·    utilizar somente loopback?     <no>
·    nome da máquina:
·    nome do domínio:   por-rn.rnp.br
·    número IP da máquina:
·    número IP do gateway:    200.137.0.1
·     número  IP  do  servidor  de DNS:  200.137.0.40  (zeus.pop-
 rn.rnp.br).
     Quanto aos nomes e números IP das máquinas nas quais o Linux
foi instalado, foram utilizadas as seguintes combinações:
  Nome da         Número IP
  máquina      correspondente
 ganimedes      200.137.0.43
  himalia       200.137.0.53
   carme        200.137.0.54
   elara        200.137.0.55

5.   Compilando o kernel
       O   kernel  original  utilizado  pelo  disco  de  boot  da
distribuição slackware normalmente não inclui suporte para placas
de  rede,  de modo que é necessário compilar o seu código  fonte5
para adicionar suporte para placas de rede Ethernet.
      A  compilação do kernel é simples, mas demanda  de  quem  a
realiza  um  conhecimento razoável do sistema. É indispensável  o
conhecimento acerca do hardware existente na máquina e também  de
configurações  tais  como IRQs ou endereços de  I/O  para  alguns
dispositivos.
      Para compilar o kernel, executamos a seguinte sequência  de
comandos no diretório /usr/src/linux.
  make config
  make dep
  make clean
  make zImage
      Durante  a execução do primeiro comando, o sistema pergunta
ao  usuário  diversas   configurações  do  sistema.  Terminada  a
execução  do  comando make config, um arquivo chamado  .config  é
gerado. Quando todos os outros comandos são executados, o arquivo
zImage,  que  consiste no kernel compilado é gerado no  diretório
/usr/src/linux/arch/i386/boot.
      Para  atualizar  o kernel antigo, é necessário  realizar  o
seguinte procedimento:
      copiar  o arquivo zImage para o diretório raiz com  o  nome
 linux1.
      adicionar arquivo lilo.conf uma seção indicando  o  caminho
 para  o novo kernel instalado. O arquivo lilo.conf utilizado  em
 todas as máquinas
      copiar  arquivo de configuração (.config) para o  diretório
 raiz renomeado para .config1.
     executar o programa lilo.
      Quando  o  sistema foi reinicializado, o  novo  kernel  foi
carregado para a memória e os serviços de rede (telnet, ftp  etc)
ficaram disponíveis.

